# 中世纪的类比理论 medieval theories of (E. Jennifer Ashworth and Domenic D’Ettore)

_首次发布于 1999 年 11 月 29 日；实质性修订于 2021 年 12 月 1 日_

中世纪的类比理论是对逻辑、神学和形而上学三个领域中的问题的回应。逻辑学家关注的是使用具有多个意义的词语，无论是完全不同的意义还是某种相关的意义。神学家关注的是关于上帝的语言。我们如何在不改变我们使用的词语的意义的情况下谈论一个超越性的、完全简单的灵性存在？形而上学家关注的是关于现实的言论。当一个依赖于另一个时，我们如何说存在着物质（例如苏格拉底）和属性（例如苏格拉底的胡须）；当一个是由另一个创造的时，我们如何说上帝和创造物都存在？中世纪的思想家通过发展一种将词语分为三种类型的理论来回应这三个问题，与上下文无关。有些词语是单义的（始终以相同的意义使用），有些是纯粹的多义的（以完全不同的意义使用），还有一些是类比的（以相关的意义使用）。类比术语被认为在形而上学和神学中特别有用，但它们经常在亚里士多德逻辑的评论和逻辑教科书中讨论。讨论的背景是通常被称为存在的类比或形而上学类比的东西，即现实被水平地划分为物质和属性这两个非常不同的实体，垂直地划分为上帝和创造物这两个非常不同的实体，并且这些实体之间存在类比关系。尽管如此，这里所说的“中世纪的类比理论”一词将指的是语义类比，一套语言和逻辑学说，至少从 14 世纪开始，还包括关于人类概念性质的学说。

语义类比有三种主要类型，每种类型都基于一种形而上学类比。在原始的希腊意义上，类比涉及两个比例或关系的比较。因此，当“原则”一词用于点和水泉时，被称为类比术语，因为点与线的关系类似于泉与河的关系。这种类型的类比后来被称为比例类比。在第二种意义上，类比涉及两个事物之间的关系，其中一个是主要的，另一个是次要的。因此，当“健康”一词用于狗和它的食物时，被称为类比术语，因为虽然狗在主要意义上是健康的，但它的食物只是作为对狗的健康的贡献或原因而次要地健康。这第二种类型的类比被称为归因类比，其特点是以先前和后续的方式说出（_per prius et posterius_）。第三种类比类型，有时被神学家使用，是通过上帝和创造物之间的相似关系来解释的。创造物之所以被称为善良或公正，是因为它们的善良或公正模仿或反映了上帝的善良或公正。这种类型的类比被称为模仿或参与类比。在这三种类型中，归因类比是中世纪讨论的核心。

从 14 世纪开始，关于类比的讨论不再集中在语言用法上，而是关注与所使用的词相对应的概念的本质。类比术语是否只对应一个概念，还是存在一系列的概念？如果是后者，这些概念的成员如何排序和相关联？此外，我们应该在所谓的形式概念（或心智行为）和客观概念（即理解行为的对象）之间作出多大区分？这些讨论在笛卡尔时代仍然具有影响力。

* [1. 中世纪的语言理论](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/#MediTheoLang)
* [2. 逻辑、神学和形而上学中的问题](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/#ProbLogiTheoMeta)
* [3. “类比”一词的历史](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/#HistWordAnal)
* [4. Equivocation 的划分](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/#DiviEqui)
* [5. 类比的划分](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/#DiviAnal)
* [6. 托马斯·阿奎那](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/#ThomAqui)
* [7. 约翰·邓斯·斯科特和概念的作用](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/#JohnDunsScotRoleConc)
* [8. Cardinal Cajetan: A New Approach](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/#CardCajeNewAppr)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/#Rel)

***

## 1. 中世纪的语言理论

中世纪的逻辑学家和语言哲学家主要关注话语、概念和事物之间的关系。书面语言只是次要的。他们一致认为口语是约定俗成的，起源于强加，或者说决定将某些声音与某些对象相关联。然而，概念是自然的，即所有有着相似经验的人类都有相同的概念，没有任何决定的参与。关键的语义概念是指示，而不是意义，尽管翻译的来源往往通过将“significatio”翻译为“meaning”来掩盖这一点。一个术语要指示就是要它作为一个符号来发挥作用，代表或使人们了解超越它自身的东西。一个典型的口语术语，比如“马”或“狗”，有两种指示方式。它指示或使人们了解它必须与之相关联才能起到指示作用的概念，并且它还指示或使人们了解与思维独立的外部事物。对于特殊术语的情况，包括同谓词术语（如“每个”和“不是”），虚构术语（如“奇美拉”）和否定术语（如“盲目”），对这个简单的方案进行了修改；对于特殊谓词的情况，如“是一个类别”或“被思考”，也进行了修改，但我们不必在这里关注这些修改。

指示的理论受到共同本质的形而上学问题的复杂性的影响。如果我们说词语不仅指示概念，而且指示思维独立的外部事物，我们是指‘人类’和‘高’这样的词语指示特殊的共同对象，比如人性或高度，还是指它们指示苏格拉底及其高的品质？对于阿奎那，他不希望给予共同本质任何中介存在，既独立于概念又独立于实际事物，术语的指示物（_significatum_）是智力对所指事物的概念（无论是简单的还是定义的）；所指事物（_res significata_）通常是表征个体外部对象的属性或本质；而指称物（_suppositum_）是个体外部对象本身，被视为属性或本质的承载者。然而，“人类”不能说是指示苏格拉底，因为思维不能将物理个体作为这样的概念。在 14 世纪，进一步的发展发生了。人们开始关注一种优于口语的心理语言的概念，概念作为这种心理语言的一部分，本身被认为具有指示性。此外，斯科特派和名义主义者一致认为，至少原则上，物理个体可以被视为这样的概念。奥卡姆的威廉及其追随者不仅否认了共同本质的存在，而且坚持说口语词语不指示概念。因此，口语词语和口语词语所属的概念具有相同的指示物，即个体事物及其个体属性，比如苏格拉底的高度。其他名义主义者，尤其是布里丹，坚持说口语词语不仅指示概念，而且指示个体，因为概念在口语词语和个体事物之间起到了中介的作用。

除了具有意义之外，术语还被认为具有意义的方式（_modi significandi_）。这些意义的方式与术语的逻辑和语法功能有关，包括名词、动词或形容词等基本特征，以及时间（包括时态但不限于此）、性别和格等偶然特征。更一般地说，它们包括抽象的（例如，正义）和具体的（例如，公正）。它们还包括与亚里士多德的十个范畴相关的断言方式，如实质性的（例如，马）、定性的（例如，棕色）、定量的（例如，正方形）、相对的等等。意义方式的概念始于 12 世纪初，尽管它在 13 世纪后期的推理语法学家中特别受到强调。

重要的是要认识到，中世纪的思想家对语言意义有一种组合主义的观点，因此认为词语在成为命题中的角色之前，它们被认为是以单位的形式赋予了它们的意义和几乎所有的意义方式。此外，共同本质的教义表明，至少那些似乎属于亚里士多德的十个范畴（实质、品质、数量等）的术语，每个都对应一个共同的本质，因此具有固定而精确的意义。这意味着使用和语境的问题，尽管中世纪逻辑学家特别通过假设理论进行了探讨，但并不被认为对于确定一个术语是模糊的、类比的还是单义的至关重要。这也意味着不符合亚里士多德范畴框架的术语需要特殊的解释。这个问题尤其与神学有关，因为认为上帝超越了范畴，即它们都不适用于他，还与形而上学有关，因为存在所谓的超越性术语，如“存在”、“一”、“善”。这些术语超越了范畴，因为它们不属于一个范畴，也不对应于共同的本质。

## 2. 逻辑、神学和形而上学中的问题

为了理解类比理论是如何产生的，我们必须牢记拉丁语为主的欧洲西部地区教育的历史。在所谓的黑暗时代，学习主要局限于修道院，人们只能接触到非常少的古代文献。到了 13 世纪初，这种情况发生了巨大变化。第一批大学（博洛尼亚、巴黎、牛津）已经建立起来，亚里士多德的著作的恢复，再加上伊斯兰哲学家的作品，正在蓬勃发展。

类比理论的一个来源是逻辑文本中的“模糊术语”学说。直到 12 世纪初，拉丁语中只有亚里士多德逻辑学的一部分被翻译成了《范畴学》和《论释义》等作品，此外还有一些其他作品，包括博伊修斯的专著和评论。《范畴学》以对模糊使用的术语进行简要描述开篇，例如，“动物”一词既用于真实的人类和描绘的人类，又用于人类和牛。在第一种情况下，口头表达是相同的，但存在两个不同的意义或概念；在第二种情况下，口头表达和意义都是相同的。我们应该注意到，模糊术语包括同音异义词（形式相同但意义不同的两个词，例如“笔”），多义词（一个词有两个或更多个意义），以及对中世纪思想家来说，被不同人共享的专有名词。到 12 世纪中叶，亚里士多德的其他逻辑学作品也被找回，包括《辩证法的反驳》一书，其中亚里士多德讨论了三种模糊使用方式以及它们如何导致逻辑谬误。在后期中世纪，作家们将类比术语的讨论纳入了亚里士多德及其评论家提供的一词多义和一词一义的框架中。我们将在下文中回到这个问题。

十二世纪的神学是类比学说的另一个重要来源，因为十二世纪的神学家，如波瓦提埃的吉尔伯特和里尔的艾伦，深入探讨了神圣语言的问题。他们的工作最初源于奥古斯丁和博伊修斯关于三位一体的著作。这些作者坚称上帝是绝对简单的，因此不能在上帝的本质和存在之间，或者在一个完美之间，如善和智慧之间，或者更一般地说，在上帝和他的属性之间进行区分。对希腊神学家，尤其是伪狄奥尼修斯的关注也增加了。这些神学家坚持上帝的绝对超越性，并提出了所谓的负面神学。我们不能对上帝做出任何肯定的陈述，因为肯定陈述对于超越性的存在是不适当的。更好的做法是否定上帝的属性，例如说他不是善（即以人类的意义），并且更好的做法是说上帝不是存在而是超存在，不是实质而是超实质，不是善而是超善。这些神学教义引发了一个普遍问题，即我们如何能够有意义地谈论上帝，但它们也引发了一些特定问题。我们必须说“上帝是正义”和“上帝是公正”是相同的吗？我们必须说“上帝是公正”和“上帝是善”是相同的吗？我们可以说上帝是公正的，彼得也是公正的吗？对于我们的目的来说，最重要的是最后一个问题，因为它涉及到一个词用于两个不同的实体的问题。

类比理论的第三个来源是形而上学。亚里士多德的《形而上学》的第一部分在 12 世纪中叶已经被翻译出来，尽管全文的恢复是逐渐进行的。其中一个关键的文本出现在《形而上学》4.2（1003a33-35）中：“存在（ens）可以以许多方式（multis modis）被说出，但它们与一个中心点（ad unum）相关，与一种明确的事物相关，并且不是模棱两可的。一切健康的东西都与健康相关……一切医学的东西都与医学相关……”在这个文本中，亚里士多德提出了关于“存在”一词及其不同意义的一般问题，他还介绍了所谓的“pros hen”模棱两可或焦点意义，即不同的意义可以通过与一个中心意义的关系统一起来。另一个基础性的文本来自于伊本·西那的《形而上学》，也在 12 世纪被翻译成拉丁语，他在其中写道，存在（ens）既不是一个属类，也不是一个平等地被所有下级所谓的谓词，而是一个概念（intentio），在其中它们根据先后顺序达成一致。正如我们将在下面看到的，对先后顺序的引用尤为重要。

亚里士多德在他的《后分析》中对科学推理进行了讨论，这为类比理论的发展提供了进一步的背景。罗伯特·格罗斯特斯特在 1220 年代首次对此进行了评论。一个重要的问题是如何利用类比关系来指称不属于一个属类且没有共同名称的事物。中世纪始终流行的一个例子是亚里士多德关于乌贼的“骨头”、脊柱和正常骨头之间关系的描述（《后分析》，14.2，98a20-23），尽管对所涉及的类比类型存在一些分歧。更重要的是亚里士多德认为科学推理需要演绎推理，为了在逻辑上有效，必须有一个避免模棱两可谬误的中项。类比术语能够在多大程度上扮演这个角色是一个经常讨论和争议的话题。在 13 世纪，阿斯帕尔的杰弗里在他对亚里士多德《自然学》的问题中指出，类比并不排除单义性，也不妨碍一个主题成为一个，而在 14 世纪初，斯科齐更倾向于通过放弃使用类比术语来保持统一。在 15 世纪末，卡耶坦坚决支持类比术语可以作为中项的观点。这些作者都没有提出自然科学和神学可以借助类比关系产生概率性而不是演绎性的论证。

## 3. 中世纪的类比理论的历史

拉丁语词汇“_analogia_”有多种含义。根据阿奎那的解释，类比是一种展示圣经中的一部分与另一部分不冲突的方法。在修辞学和语法学中，类比是通过对一个类似且更确定的情况的引用来解决对一个词形的疑问的方法。十二世纪的几位神学家在这个意义上使用了这个词。在翻译伪狄奥尼修斯的作品时，这个术语具有严格的本体论意义，因为它指的是一个存在体参与神圣完美的能力，这与较低或较高的存在有关。在逻辑学中，作者们意识到希腊词“αναλογια”，有时在拉丁语中称为“_analogia_”，但通常翻译为“_proportio_”或“_proportionalitas_”，指的是两个比例之间的比较。然而，到了 1220 年代，这个词开始与短语“在先验和后验意义上”联系在一起，到了 1250 年代，根据比例进行的说法通常与根据先验和后验意义进行的说法分开。

“在先前和后者的意义上”这个短语似乎源自阿拉伯哲学。H.A.沃尔夫森提供了亚里士多德承认存在一种介于多义和单义术语之间的术语类型的证据，其中一些实例被其使用根据优先性和后续性来特征化。他表明，亚历山大·阿弗罗迪西亚斯称这种类型的术语为“模糊的”，而阿拉伯哲学家们从阿尔法拉比开始，将在先前和后者的意义上被说的存在作为所有模糊术语的主要特征。就中世纪拉丁西方而言，关于在先前和后者的意义上被说的模糊术语的概念的主要来源是 Algazel 和 Avicenna，他们两人都在 12 世纪下半叶开始为人所知，并且他们都使用这个概念来解释“存在”一词的用法。

“类比”的词很快与“模糊”的词在拉丁作家中联系在一起。在他对亚里士多德《后分析》的评论中，格罗塞特斯特提到，亚里士多德使用类比来找到一个共同的术语，产生了根据先前和后者的意义而说的模糊名称，他使用了“ambiguum analogum”这个短语。在同一个十年中，神学家亚历山大·哈利斯的《注释》将在先前和后者的意义上被说的存在与模糊性联系在一起（在一个可能不可靠的手稿中）并与类比联系在一起，而菲利普·大主教的著作也将在先前和后者的意义上被说的存在与类比联系在一起。在逻辑教科书中，新意义上的“类比”一词出现在《Summe metenses》中，该书曾被认为是在 1220 年左右创作的，但现在被认为是尼古拉斯·巴黎在 1240 年至 1260 年间撰写的。这个新的“类比”用法迅速成为逻辑学家和神学家的标准用语。

## 4. 类比的划分

为了理解类比理论的发展方式，我们需要考虑中世纪作者中发现的歧义划分。在他对《范畴论》的评论中，博伊修斯（Boethius）提出了一系列划分，这些划分来自希腊作者。第一个划分是偶然歧义和故意歧义。在第一种情况下，歧义术语的出现完全无关，就像一个叫做“canis”（狗）的动物、一个海洋动物和一个星座都被称为“canis”（狗）。偶然歧义也被称为纯粹歧义，并且后来的作者们仔细区分了它与类比的区别。在第二种情况下，即故意歧义的情况下，说话者的某种意图参与其中，并且歧义术语的出现可以以各种方式相关联。博伊修斯本人给出了四个细分。这些细分在后来的各种来源中都可以找到，包括奥卡姆（Ockham）对《范畴论》的评论，但正如我们将看到的，其他细分变得更加流行。

Boethius 的四个细分中的第一个是类似性，用于“动物”这个名词的情况，既可以用于真实的人类，也可以用于描绘的人类。中世纪的逻辑学家似乎完全没有意识到亚里士多德使用的希腊词实际上是多义的，既表示动物，又表示形象，他们解释了“动物”这个词的扩展用法，是基于两个指称对象之间的相似之处——这种相似之处与术语“动物”的意义无关，该术语指的是某种特定的性质，但在外部形状上，描绘的对象确实与活体对象相对应。那些对歧义讨论非常简短的中世纪作者倾向于使用这个例子，并经常声称亚里士多德引入它是为了将类比作为一种歧义的一种形式。另一方面，讨论更广泛的作者倾向于放弃这个例子和类似性的细分。

Boethius 的第二种歧义类型是希腊意义上的“_analogia_”，标准例子是“_principium_”（原则或起源）这个词，据说它适用于数量上的统一，以及线上的点，或者适用于河流的源头和动物的心脏。 “_Principium_”是一个名词，因此可能会期望它指出一个共同的性质，但尽管统一、点、源头和心脏都可以同样适用于“_principium_”，但并没有涉及共同的性质。数学对象、河流和心脏不仅代表不同的自然种类，而且代表不同的范畴，因为数学对象属于数量范畴，至少心脏属于物质范畴。将这些不同的事物归为一组的原因是它们之间的关系相似：源头与河流的关系就像心脏与动物的关系一样——至少是这样声称的。虽然神学家，包括阿奎那自己在《真理论》和十四世纪的多明我会修士托马斯·萨顿（Thomas Sutton）偶尔使用这种类型的类比，但大多数逻辑学家甚至没有提到它。

在博伊修斯的最后两个细分中，一个是“来自一个源头”（_ab uno_），以“医学”一词为例，另一个是“与一个相关”（_ad unum_），以“健康”一词为例。这些细分对应于亚里士多德的“pros hen”模糊用法。在这里，特别重要的是“健康”（_sanum_）一词在动物、它们的饮食和尿液中的用法。像其他形容词一样，“sanum”被归类为具体的偶然术语。因此，它不属于亚里士多德的范畴，因为它的主要意义有两个元素，其组合方式各不相同。一方面，它在某种程度上与抽象实体健康有关，后者属于品质的范畴；另一方面，它在某种程度上与属于物质的外部对象有关。这种双重参照使得该术语无法指代一个自然种类，尽管在其他形容词的情况下，比如“棕色”，并不会引起问题。棕色的事物可能不构成一个自然种类，但至少它们都是物理对象，“棕色”在每个物体上的意义是相同的。然而，“健康”更加复杂。说罗弗健康是说罗弗是一个具有健康的事物，显然这种分析无法应用于饮食，只有因为它在动物身上引起健康，才被称为健康，或者尿液，只有当它是动物健康的标志时才被称为健康。无论是什么特性来表征尿液和食物，它们都与表征动物的特性不同。

我们还应该注意，在他对《范畴学》的评论中，博伊修斯将故意的模糊用法与隐喻联系起来，其中一个词的意义被扩展，不正确地应用于其他事物。一个受欢迎的中世纪例子是将“微笑”用于开满鲜花的草地。后来的逻辑学家通过引用亚里士多德在《辩证法的反驳》中对模糊用法的划分，支持了模糊用法与隐喻之间的联系，亚里士多德在其中指出第二种类型是基于常见用法的。正如我们将看到的，隐喻与类比的关系在十三世纪后的讨论中变得尤为重要。

## 5. 类比的划分

布修斯的划分有一个主要的缺陷：它们似乎不能适应词语“存在”（_ens_）的不同用法。因此，许多作者使用了一个新的三重划分，其中包括布修斯的最后两个划分和一个额外的划分。他们将这个划分呈现为有意义的模棱两可的划分，并将有意义的模棱两可的词语与类比术语等同起来。这个类比的三重划分是在 13 世纪确立的，作为对阿维罗伊斯在他对《形而上学》的评论中的一句话的回应，他认为亚里士多德将“健康”归类为与一件事物作为目标的关系的一种情况，“医学”归类为与一件事物作为行动者的关系的一种情况，“存在”（_ens_）归类为与一个主体的关系的一种情况。这一划分在托马斯·阿奎那自己对《形而上学》的评论中找到，以及在他的 15 世纪的追随者卡普雷奥卢斯那里也能找到。现在，类比术语被视为在先前和后续意义上说的两个事物，并且它基于对主要对象的各种归因或关系：食物作为健康动物的原因而健康，当被医疗行动者应用时，一种程序是医学的，一种质量因其所表征的存在物质而具有存在。

中世纪的类比理论的第二个三重划分是基于对模糊和类比术语之间关系的思考而产生的。据说类比术语是模糊术语和单义术语之间的中介，标准观点是类比术语是偶然模糊术语和单义术语之间的中介，因此它们应该被视为有意的模糊术语。然而，中介术语的概念可以有多种解释，一些作者进一步提出，至少有些类比术语是单义术语和有意的模糊术语之间的中介，因此它们在任何正常意义上都不是模糊的。在 13 世纪末，一位匿名评论家在《辩证法的辩论》中给出了以下分类。首先，有一些类比术语在“单义”的广义上是单义的。这里提到了类属术语，如“动物”。人类和驴子在共同的本质“动物”中平等参与，但它们本身并不相等，因为人类比驴子更完美。对于亚里士多德在《物理学》第七卷（249a22-25）中所做的一句话，中世纪逻辑学家感到有必要将这一说法纳入模糊和类比的框架中，即使共识是最终使用类属术语是单义的。其次，有一些类比术语，如“存在”（_ens_），它们不是模糊的，因为只涉及一个概念或本质（_ratio_），而且也不是单义的，因为事物以一种先前和后来的方式不平等地参与这个“ratio”。这些术语才是真正的中介。第三，有一些类比术语是有意的模糊术语，因为有两个概念或本质（_rationes_）以一种先前和后来的方式参与其中。这里的例子是“健康”。这个第二个三重划分被广泛讨论。敦斯·斯科特在他早期的逻辑著作中对此进行了尖锐批评。沃尔特·伯利声称，第一种和第二种类比术语都可以被适当地视为广义上的单义术语。在 15 世纪，这个划分在托马斯主义者中很受欢迎，如卡普雷奥卢斯，他意识到这与阿奎那在他的《句子》评论中所给出的解释非常接近。

尽管现代关于阿奎那的类比理论的文献非常丰富，但他对类比本身的论述很少。他使用了术语的多义、单义和类比用法的一般划分，并呈现了前一节提到的两种三重类比划分，但他没有进行长时间的讨论，而是写作时似乎只是使用了大家熟悉的划分、定义和例子。他的重要性在于他如何使用这些标准材料来阐述神圣的名称，或者说我们如何能够有意义地使用诸如“善良”和“智慧”之类的词语来描述上帝。

这一阐述的背景必须从阿奎那的神学和形而上学角度来理解。有三个教义特别重要。首先，存在、善良、智慧等的区别在于本质上的存在与通过参与而存在、善良、智慧等。上帝本质上是什么，他就是存在本身、善良本身、智慧本身。众生只有通过分享上帝的存在、善良和智慧才能存在、善良、智慧，而这种分享具有三个特征。它涉及到创造物与创造物所拥有的东西之间的分离；它涉及到与上帝的相似性的不足；它是基于因果关系的。本质上存在或善良的东西是存在或善良的参与的原因。其次，有一个普遍的因果关系教义，根据这个教义，每个因果者都会产生与自身相似的东西。因果关系和相似性是不可分割的。第三，阿奎那相信，尽管我们无法知道上帝的本质，但我们确实有权利声称上帝是存在的、善良的、智慧的等等。

在这个背景下，阿奎那斯问我们如何解释神圣的名字。他认为它们不能纯粹是模棱两可的，因为我们无法对上帝做出可理解的断言。它们也不能纯粹是单义的，因为上帝的存在方式和他与自己的属性的关系与我们的相当不同，所以这些词必须以稍微不同的意义使用。因此，我们用于上帝的词语必须是类比的，以不同但相关的意义使用。更准确地说，似乎像“善良”和“智慧”这样的词语必须涉及与一个先前的现实的关系，并且它们必须以先前和后来的意义来断言，因为这些是类比术语的特征。

然而，神圣的名字并不完全像普通的类比术语（如“健康”）那样起作用。我们需要首先利用所指示的事物（一种性质或属性）和所指示方式之间的区别。我们使用的所有词语都具有一种创造性的指示方式，因为它们暗示了时间和构成，而这两者都不能适用于上帝。在谈论上帝时，我们必须认识到这一事实，并试图排除它。说“上帝是善良的”并不意味着上帝有一个可分离的属性，善良，并且他以一种时间上有限的方式拥有它。上帝与善良本身永恒地相同。但即使我们排除了创造性的指示方式，我们仍然面临一个事实，那就是上帝的善良并不像我们的善良。

关于阿奎那的著作，有一个重大争议涉及到他在类比的归因和类比的比例（或希腊意义上的类比）的角色上的变化。在他早期的著作中，阿奎那质疑了类比的归因的标准解释是否足够满足他的目的。在他对《Sentences》的评论中，他提出了一种类比，其中类比术语在先验和后验的意义上使用，并且还有另一种类比，即模仿的类比，适用于上帝和创造物。在他的《De veritate》中，他认为类比的归因涉及到一种确定的关系，这种关系在上帝和创造物之间是不成立的，而类比的比例必须用于神圣的名字。我们必须将上帝与他的属性之间的关系与创造物与其属性之间的关系进行比较。有人认为，阿奎那发现这个解决方案存在严重缺陷，因为神圣名字的问题正是因为上帝与他的属性之间的关系与我们与我们的属性之间的关系如此根本不同。因此，在他对神圣名字的后期讨论中，特别是在《Summa contra gentiles》和《Summa theologiae》中，阿奎那重新回到了类比的归因，但将其与他的因果相似性学说联系得更为紧密。蒙塔涅斯指出，阿奎那更加强调了主动因果，即上帝将属性主动传递给创造物，而不是模范因果，即创造物对上帝属性的被动反映或模仿。在这种情况下，阿奎那广泛使用了他的本体论区分，即一致原因的效果与它们完全相似，而非一致原因的效果与它们不完全相似。上帝是一种类比的原因，这是我们使用类比语言的现实基础。其他学者，尤其是霍克希尔德，认为阿奎那从未放弃《De Veritate》的教义。霍克希尔德引用《Summa Theologiae》中明确使用类比的比例的段落，认为阿奎那根据他言论的辩证背景来诉诸于一种或另一种类比的分类。当背景需要讨论上帝与创造物之间的因果关系时，阿奎那诉诸于类比的归因的分类。当背景需要讨论上帝与创造物之间的相似性的形式结构时，阿奎那诉诸于类比的比例。霍克希尔德进一步认为，类比的比例与涉及类比的归因之间存在着不对称的关系，后者涉及到类比的原因和类比的效果之间的因果关系。类比的比例可以在类比的原因和类比的效果之间存在或不存在因果关系（例如，智力的视觉行为和眼睛的视觉行为之间存在类比的比例，但它们之间没有因果关系）。然而，在类比的归因中，类比的原因和类比的效果之间的因果关系总是以类比的比例作为类比的形式结构的前提。

关于阿奎那关于类比的著作的另一个争议涉及他在某些段落中明确陈述（尤其是在《神学大全》中）一个类比的定义中包含了另一个类比或类比的说法。具体来说，被称为的类比必须以先前的方式包含在后续的类比或类比的定义中，就像健康食品的定义中包含了对动物健康的参考一样。争议有两个基础。一个是阿奎那还明确否认（尤其是在《真理论》中）一个类比出现在其他类比的定义中的规则适用于上帝和造物主的名称的情况。另一个基础是，很难看出这个规则如何适用于上帝和造物主的名称，因为阿奎那坚持（包括在《神学大全》中）这些名称既不仅仅是与造物主相关，也不仅仅是与上帝相关。对于将上帝的名称的定义适应为对造物的名称的定义的困难，一个提出的解决方案是基于阿奎那关于通过代理因果性参与的教义。虽然在对造物的定义中提到上帝的引用不是直接或明确的，但它是通过我们认识到当人们被称为善良时，这意味着他们具有一种参与的善良，这种善良必须由善良本身引起。上帝与造物之间的这种因果关系的性质解释了术语以先前的方式被称为上帝的意义。因此，就施加而言，术语的意义是基于造物的效果，而在我们了解上帝之前，我们可能认为它们的先前使用是指向造物的完美。然而，当我们认识到上帝是第一原因和完全完美的存在时，我们才认识到它们的先前应用是指向上帝的。十六世纪的多米尼加神父弗朗西斯·西尔维斯特·费拉拉提出，通过参照上帝来给造物命名涉及到对名称的意义的独立施加行为，这与最初的施加行为不同。这种方法的优点是它帮助我们解释阿奎那对多对一类比和一对另一类比之间区别的坚持。在第一种情况下，食物和药物都被称为健康，因为每种都与其他事物，即动物的健康有关。在第二种情况下，食物被称为健康，因为它与动物的健康有关。只有第二种类比适用于神圣的名称，因为我们所应用于上帝的非隐喻名称永远不能用其他东西来解释，而必须反映上帝的绝对优先性。

## 7. 约翰·邓斯·斯科特和概念的作用

中世纪的类比理论中，阿奎那斯曾触及但未解决的一个问题是类比术语与“rationes”的数量有关。这个问题源于亚里士多德的《范畴学》。亚里士多德在博伊修斯的翻译中引入了一义和多义术语的区别，他声称一义术语从属于一个“substantiae ratio”，而多义术语从属于多个“substantiae ratio”。这里的“ratio”一词可以有多种解释，包括“定义或描述”、“分析”或“概念”，但到 14 世纪初，逻辑学家和神学家们一致认为适当的解释是“概念”。上述第二个三重类比的划分表明了对概念的重视；类比术语从属于多少个概念的问题成为核心问题。名义主义者认为所谓的类比术语要么是隐喻的，要么是直接的多义术语，从属于两个不同的概念，但托马斯主义者则存在分歧。类比术语可以被看作从属于一个有序的概念群（可能但不一定被描述为概念的析取）；或者它们可以从属于一个以先后方式（_per prius et posterius_）表示的单一概念。

约翰·邓斯·斯科特斯的影响使这个问题变得相当复杂。在他早期的逻辑评论中，斯科特斯曾主张，不可能存在两个以先后方式相关的概念，就像不可能存在一个能捕捉这种关系的单一概念一样。因此，“存在”是一个偶然的多义术语，而语言用法决定了隐喻，取代了语义类比。然而，斯科特斯确实相信形而上学的类比，即上帝和造物主、实体和属性以先后方式相关。在他后来的神学著作中，他认为如果没有一个统一的存在概念，形而上学和神学都将不可能。因此，他取代了“存在”是一个偶然的多义的说法，声称它是一义的。为了支持这一说法，他否定了一个常见的教义，即一个术语要想成为一义的，必须是一个严格的范畴术语，指代某种自然种类或其他。他认为，只要在同一事物上肯定和否定该术语会产生矛盾，就足以证明一义性。然后，他论证了“存在”（_ens_）是一个一义术语，从属于一个单一的一义概念。

关于单一的一致概念和有限和无限存在（作为实体和属性）之间的关系，对斯科特学派传统来说是一个分水岭。杜蒙描述了甚至邓斯·斯科特的最早追随者如何努力将斯科特自己似乎相互竞争的主张结合在一起，一方面，（a）存在有一个一致的概念，这个概念对上帝和造物主都是共同的，另一方面，（b）上帝和造物主是完全不同的实体，没有真正的共性。不同的斯科特学派强调其中一点，一些斯科特学派认为上帝和造物之间存在真正的共同性，以保持一致的存在概念的统一，而其他斯科特学派则认为一致的存在概念纯粹是逻辑上的，以保持上帝和造物之间的真正多样性。在发展这些立场时，斯科特学派区分了不同的一致性和类比的顺序或种类，包括逻辑和形而上学的一致性和逻辑和形而上学的类比。在 17 世纪，伟大的斯科特学派哲学家巴托尔梅乌斯·马斯特里乌斯提出，实际上，存在类似于上帝和造物，但类比不是模棱两可和一致之间的媒介。相反，每个类比在逻辑上都归结为模棱两可或一致。在上帝和造物共同存在的情况下，类比归结为一致。在最近的学术研究中，克罗斯捍卫了对斯科特学说的类似解释，肯定了类比的语义归结于或依赖于更基本的一致性核心。

即使对于托马斯学派的传统来说，斯科特关于“存在”的一致性的论证也必须认真对待。一方面，这个词似乎并不是简单的模棱两可，即被从属于多个概念，因为我们至少有能力理解“存在”作为一个普遍术语的幻觉。正如斯科特所指出的，这是一个被所有考虑这个问题的人复制的论证（早期斯科特学派彼得·托马埃称之为“某种确定和可疑概念的著名论证”），我们可以理解某物是存在的，同时怀疑它是实体还是属性，这无疑涉及到我们拥有一个相对简单的存在概念。另一方面，似乎没有涉及任何共同的本质，在没有共同的本质的情况下，托马斯学派认为称这个术语为“一致”的是不恰当的。需要的是一种让概念能够享受某种统一性的方式，同时允许这个词具有不是简单的共同本质的意义。对于从 14 世纪初以来的许多思想家来说，形式概念和客观概念之间的区别提供了答案。

正式概念是心智或构想的行为，代表一个对象；客观概念是被代表的对象。正式概念是一个符号或指示符，客观概念是所指示的内容。如果口头上的词“存在”只对应一个正式概念（在这个问题上存在一些意见分歧），讨论的焦点就转移到客观概念的地位上。它是思考的实际事物吗？它是共同的本质还是与外部对象不依赖于心智而又不同的中介实体？还是它是一种特殊的心智依赖对象，只具有客观存在，即被思考的存在（_esse objective, esse cognitum_）？在“存在”的情况下，由于我们显然不是在谈论一个个体事物或共同的本质，我们回到了关于类比概念的最初一组问题，现在是在不同的层次上提出。也就是说，我们是在谈论一个特殊的内在于单个客观概念的排序，还是在谈论一个与一个正式概念相对应的有序客观概念序列？

## 8. 卡杰坦红衣主教：一种新的方法

从 14 世纪初开始，托马斯主义者对类比的讨论主要是与斯科特和斯科特派的论点争论不休。从 15 世纪的托马斯主义者约翰·卡普罗鲁斯开始，到 15-16 世纪的托马斯主义者托马斯·德维奥·卡耶坦，一批有影响力的托马斯主义者转向托马斯·阿奎那斯在《_Sentences_》评论中提供的三重类比划分，以解决斯科特关于(a)类比中涉及的_rationes_、_intentiones_或概念的数量问题，(b)逻辑和形而上学的单义性和类比的区别，以及(c)类比如何与有效的三段论证明相兼容的一系列问题。这些托马斯主义者的方法标志着与早期的托马斯主义者（如埃尔瓦乌斯·纳塔利斯）以及托马斯·阿奎那斯自己的后期作品（如《Summa Contra Gentiles》、《De Potentia》和《Summa Theologiae》）的分道扬镳。蒙塔涅斯和维普尔坚称，这些 15-16 世纪的托马斯主义者背离了阿奎那斯的成熟立场。霍克希尔德持相反观点。麦金尼亚认为卡耶坦不仅对阿奎那斯的成熟思想误解，甚至对阿奎那斯在《Sentences》评论中的早期观点也存在误解。德万则认为麦金尼亚对卡耶坦的批评既忽视了阿奎那斯在相关《Sentences》评论中的直接陈述，又省略了支持卡耶坦解释的段落中的词语和短语。

对所讨论的《Sentences》评论进行的评论将类比分为：(1)根据_intentio_（“_intentio_”是_ratio_或概念的同义词）而非根据_esse_（存在的行为）的类比；(2)根据_esse_而非根据_intentio_的类比；以及(3)既根据_intentio_又根据_esse_的类比。阿奎那斯以健康作为属于动物、尿液和药物的例子来说明第一种类比；以身体作为可腐败和不可腐败身体的例子来说明第二种类比——阿奎那斯说这不是逻辑上的类比，而是形而上学和物理学上的类比；最后，以存在、真理和善作为第三种类比的例子。卡普罗鲁斯和卡耶坦肯定第一种类比（属性类比）需要不止一个_ratio_或概念，例如，一个用于动物的健康，另一个用于尿液的健康，另一个用于药物的健康等等。他们认为这种多样性的_rationes_阻止了以这种方式通过类比说出的名称在有效的三段论证中出现。相比之下，以第二种方式通过类比说出的名称只有一个_ratio_，对证明推理没有障碍。实际上，以第二种方式通过类比说出的名称甚至在逻辑上被认为是单义的，逻辑上将_ratio_与其_esse_分开考虑，而不是将_ratio_与其_esse_一起考虑。以第三种方式通过类比说出的名称在有限的统一意义上只有一个_ratio_。正如卡耶坦解释的那样，严格来说，不同的类比对象具有不同的_rationes_，但是，由于第三种类比中的不同类比对象在比例上相似，因此一个类比对象的_ratio_与另一个类比对象的_ratio_在比例上是相同的。卡耶坦进一步推断，只要从一个类比对象对另一个类比对象进行的证明是关于类比对象在比例上相似的方面进行的，那么就可以基于这种类比进行有效的证明。因此，卡耶坦声称，以第三种方式通过类比说出的名称（卡耶坦称之为适当比例的类比）符合约翰·邓斯·斯科特斯的单义条件：它们具有足够的统一性来构成矛盾，并作为三段论中的中项而不涉及模糊用词的谬误。

Capreolus 隐含地提出的婚姻和 Cajetan 明确提出的婚姻，将阿奎那对《Sentences》的第三种类比模式与阿奎那对《De Veritate》中的比例类比联系起来，在他们捍卫类比免受斯科特派异议的方法中起着关键作用，这是现代学术界对卡耶坦特别批评的几个观点之一，认为他是托马斯·阿奎那思想的解释者。卡耶坦在现代学术界经常因其主张比例类比是唯一一种在严格意义上（_proprie_）是类比的类比模式，而其他类比模式只是在较宽松的意义上（_abusive_）是类比而受到批评。这一主张并非卡耶坦独创，可以在 13 世纪末至 14 世纪初的多马斯主义者托马斯·萨顿的著作中找到。卡耶坦的同时代多马斯主义批评家，如费拉拉的弗朗西斯·西尔维斯特和西尔维斯特·马佐利尼·普里埃里亚斯，对卡耶坦对适当比例类比的解释及其与其他类比模式的关系提出了质疑。弗朗西斯·西尔维斯特甚至提出，比例类比是归因类比的一个细分。塔武齐还指出了卡耶坦的同时代多马斯主义者在对抗卡耶坦的三重划分时划分类比模式的其他几种方式。

无论 Capreolus 和 Cajetan 关于类比的著作在揭示托马斯·阿奎那的立场方面有何优点，他们的著作以及他们的多马斯主义和斯科特派批评家的著作都为中世纪亚里士多德传统在类比的逻辑、形而上学和认识论方面的持续哲学思考提供了重要见解。

## Bibliography

* Andersen, Claus A., 2016, _Metaphysik im Barockscotismus: Unterschungen zum Metaphysikwerk Des Bartholmaeus Mastrius: Mit Dokumentation der Metaphysik in der scotistischen Tradition ca. 1620–1750_, Amsterdam/ Philadelphia: John Benjamin’s Publishing Company.
* Ashworth, E. J., 1991, “Signification and Modes of Signifying in Thirteenth-Century Logic: A Preface to Aquinas on Analogy,” _Medieval Philosophy and Theology_ 1: 39–67.
* –––, 1992, “Analogy and Equivocation in Thirteenth-Century Logic: Aquinas in Context,” _Mediaeval Studies_ 54: 94–135.
* –––, 1992, “Analogical Concepts: The Fourteenth-Century Background to Cajetan,” _Dialogue_ 31: 399–413.
* –––, 1995, “Suárez on the Analogy of Being: Some Historical Background,” _Vivarium_ 33: 50–75.
* –––, 1996, “Analogy, Univocation, and Equivocation in some Early Fourteenth-Century Authors,” in _Aristotle in Britain during the Middle Ages_, John Marenbon (ed.), Belgium: Brepols, pp. 233–47.
* –––, 1997, “Analogy and Equivocation in Thomas Sutton, O.P.” in _Vestigia, Imagines, Verba: Semiotics and Logic in Medieval Theological Texts (XIIth-XIVth Century)_, Costantino Marmo (ed.), Turnhout: Brepols, pp. 289–303.
* –––, 2008, _Les théories de l’analogie du XIIe au XVIe siècle_, Paris: Vrin.
* –––, 2013, “Analogy and Metaphor from Thomas Aquinas to Duns Scotus and Walter Burley,” in _Later Mediaeval Metaphysics: Ontology, Language, and Logic_, Charles Bolyard and Rondo Keele (eds.), New York: Fordham University Press, pp. 223–48, 291–99.
* –––, 2013, “Being and Analogy,” in _A Companion to Walter Burley_, Alessandro D. Conti (ed.), Leiden, Boston: Brill, pp. 135–65.
* –––, 2014, “Aquinas on Analogy,” in _Debates in Medieval Philosophy_, Jeffrey Hause (ed.), New York: Routledge, pp. 232–242.
* –––, 2017, “Philosophy of Language: Words, Concepts, Things, and Non-Things,” in _The Routledge Companion to Sixteenth-Century Philosophy_, Henrik Lagerlund and Benjamin Hill (eds.), New York: Routledge, pp. 350–372.
* Boulnois, Olivier, 1996, “Duns Scot, théoricien de l’analogie de l’être,” in _John Duns Scotus: Metaphysics and Ethics_, edited by Ludger Honnefelder, Rega Wood, and Mechthild Dreyer, Studien und Texte zur Geistesgeschichte des Mittelalters 53, Leiden, New York, Cologne: E. J. Brill, pp. 293–315.
* Brown, Stephen, 1971, “Robert Cowton, OFM and the Analogy of the Concept of Being,” _Franciscan Studies_ 31: 5–40.
* Cross, Richard, 2012, “Duns Scotus and Analogy: A Brief Note,” _Modern Schoolman_ 89: 147–54.
* D’Ettore, Domenic, 2014, “The Fifteenth-Century Thomist Dispute over Participation in an Analogous Concept: John Capreolus, Dominic of Flanders, and Paul Soncinas,” _Mediaeval Studies_ 76: 241–273.
* –––, 2016, “Some Renaissance Thomists on Analogy in Demonstration,” _Angelicum_ 93: 927–950.
* –––, 2018, “One Is in the Definition of All: The Renaissance Thomist Controversy over a ‘Rule’ for Names Said by Analogy,” _The Thomist_ 82: 89–111.
* –––, 2019, _Analogy After Aquinas: Logical Problems, Thomistic Answers_, Washington, D.C.: The Catholic University of America Press.
* –––, 2020, “Analogy of Disjunction: John Duns Scotus vs. Hervaeus Natalis on the Univocity or Analogy of Being,” _Studia Neoaristotelica_ 17: 7–33.
* –––, 2021, “Does Analogy Work in Demonstration? A Scotist’s Critique of Thomism,” _International Philosophical Quarterly_ 61: 47–60.
* Dewan, Lawrence, 2007, “St. Thomas and Analogy: the Logician and the Metaphysician,” in _Laudemus viros gloriosos: Essays in Honor of Armand Maurer_, R. E. Houser (ed.), Notre Dame, IN: University of Notre Dame Press: 132–145.
* Di Liso, Saverio, 2005, “Alcune Trattazioni Tardo-Medievali Sull’univocità e l’analogia Dell’ente,” _Rivista Di Storia Della Filosofia_ 60: 193–223.
* Dumont, Stephen D., 1992, “Transcendental Being: Scotus and Scotists,” _Topoi_ 11: 135–148.
* Henninger, Mark, 2006, “Thomas Sutton on Univocation, Equivocation and Analogy,” _The Thomist_ 70: 537–535.
* –––, 2006, “Henry of Harclay on the Univocal Concept of Being,” _Mediaeval Studies_, 68: 205–237.
* Hochschild, Joshua P., 2010, _The Semantics of Analogy: Rereading Cajetan’s_ De Nominum Analogia, Notre Dame, Indiana: University of Notre Dame Press.
* –––, 2013, “Proportionality and Divine Naming: Did St. Thomas Change His Mind about Analogy?,” _The Thomist_ 77: 531–58.
* –––, 2019, “Aquinas’s two concepts of analogy and a complex semantics for naming a simple God,” _The Thomist_ 83: 155–84.
* Klima, Gyula, 2002, “Aquinas’ Theory of the Copula and the Analogy of Being,” _Logical Analysis and History of Philosophy_ 5: 159–76.
* Libera, Alain de, 1989, “Les sources gréco-arabes de la théorie médiévale de l’analogie de l’être,” _Les études philosophiques_, 3/4: 319–45.
* Lonfat, Joël, 2004, “Archéologie de la notion d’analogie d’Aristote à Saint Thomas d’Aquin,” _Archives_ _d’histoire_ _doctrinale et littéraire du Moyen Âge_ 71: 35–107.
* McInerny, Ralph, 1986, “The Analogy of Names is a Logical Doctrine,” in _Being and Predication: Thomistic Interpretations_, Washington, D.C.: The Catholic University of America Press, pp. 279–86.
* –––, 1992, “Aquinas and Analogy: Where Cajetan Went Wrong,” _Philosophical Topics_, 20(2): 103–124, \[_Medieval Philosophy_, Sandra Edwards (ed.)]
* –––, 1996, _Aquinas and Analogy_, Washington, D.C.: The Catholic University of America Press.
* Montagnes, Bernard, 1963, _La doctrine de l’analogie de l’être d’après Saint Thomas d’Aquin_, Philosophes médiévaux 6, Louvain: Publications Universitaires; Paris: Béatrice-Nauwelaerts.
* –––, 2004, _The Doctrine of the Analogy of Being According to Thomas Aquinas_, trans. E. M. Macierowski, P. Vandevelde, and Andrew Tallon, Marquette Studies in Philosophy 25, Milwaukee: Marquette University Press.
* Mora-Márquez, Ana María, 2017, “Aristotle’s Fallacy of Equivocation and its 13th Century Reception,” in _Formal Approaches and Natural Language in Medieval Logic_, Laurent Cesalli, Alain de Libera, Frédéric Goubier (eds.), Barcelona/ Rome: Fédération Internationale des Instituts d’Études Mediévales: 217–38.
* Novák, Lukáš, 2021, “Suárez’s Notion of Analogy,” _American Catholic Philosophical Quarterly_ 95: 195–233.
* Park, Seung-Chan, 1999, _Die Rezeption der mittelalterlichen Sprachphilosophie in der Theologie des Thomas von Aquin. Mit besondere Berücksichtigung der Analogie._ Studien und Texte zur Geistesgeschichte des Mittalters 65, Leiden, Boston, Köln: Brill.
* Pini, Giorgio, 2002, _Scoto e L’analogia: Logica e metafisica nei commenti aristotelici_, Pisa: Scuola Normale Superiore.
* –––, 2021, “Before univocity: Duns Scotus’s rejection of analogy,” in _Interpreting Duns Scotus: critical essays_, Giorgio Pini (ed.), Cambridge: Cambridge University Press (_forthcoming_).
* Reynolds, Philip L., 2003, “Analogy of Names in Bonaventure,” _Mediaeval Studies_, 65: 117–62.
* Rosier, Irène, 1995, “_Res significata_ et _modus significandi_: Les implications d’une distinction médiévale,” in _Sprachtheorien in Spätantike und Mittelalter_, Sten Ebbesen (ed.), Tübingen: Gunter Narr Verlag, pp. 135–68.
* Smith, Garrett R., 2019, “The analogy of being in the Scotist tradition,” _American Catholic Philosophical Quarterly_ 93: 633–73.
* –––, 2021, “Analogy after Duns Scotus: the role of the _analogia entis_ in the Scotist metaphysics at Barcelona, 1320–1330,” in _Interpreting Duns Scotus: critical essays_, Giorgio Pini (ed.), Cambridge: Cambridge University Press (_forthcoming_).
* Valente, Luisa, 2008, _Logique et théologie. Les écoles parisiennes entre 1150 et 1220_, Paris: Vrin.
* Wolfson, H. A., 1938, “The Amphibolous Terms in Aristotle, Arabic Philosophy and Maimonides,” _Harvard Theological Review_, 31: 151–73; reprinted in idem, _Studies in the History of Philosophy and Religion_, I. Twersky and G. H. Williams (eds.), Cambridge, MA and London: Harvard University Press, 1973. Volume 1, pp. 455–77.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=analogy-medieval).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/analogy-medieval/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=analogy-medieval\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/analogy-medieval/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Paul Vincent Spade’s Mediaeval Logic and Philosophy pages](http://pvspade.com/Logic/)
* [Post-Reformation Digital Library](https://www.prdl.org/). The PRDL (prdl.org) is an excellent resource for late medieval and early modern texts both in philosophy and in theology.

## Related Entries

[Aquinas, Thomas](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/) | [Aristotle, General Topics: categories](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/) | [Aristotle, General Topics: logic](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/) | [Boethius, Anicius Manlius Severinus](https://plato.stanford.edu/entries/boethius/) | [Duns Scotus, John](https://plato.stanford.edu/entries/duns-scotus/) | [Grosseteste, Robert](https://plato.stanford.edu/entries/grosseteste/) | [semiotics: medieval](https://plato.stanford.edu/entries/semiotics-medieval/)

[Copyright © 2021](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[E. Jennifer Ashworth](https://uwaterloo.ca/philosophy/about/people/emeriti)\
Domenic D’Ettore <[_dettod@stthom.edu_](mailto:dettod%40stthom%2eedu)>
